Wie eingangs bereits erwähnt hängen die Eigenschaften der Bunche sehr stark von verschiedenen Parametern der Laserpulse ab. Daher ist der Laser ein essentieller Teil von FLUTE. Es handelt sich in diesem Fall um ein Ti:Sa Astrella USP-1K-HP Lasersystem der Firma Coherent, USA \cite{23}. Im Folgenden sollen zuerst die Parameter und die für ihre Bestimmung verwendeten Messgeräte bzw. Messprinzipien kurz vorgestellt und anschließend die zugehörigen Messergebnisse diskutiert werden.

\section{Polarisation}

\begin{wrapfigure}{r}{7cm}
	\includegraphics[scale=0.5]{Bilder/polellipse.png}
	\caption{Polarisationsellipse mit Neigungswinkel $\Psi$ und Verhältnis der Halbachsen |$\tan(\chi)$|.}
	\label{fig:ellipse}
\end{wrapfigure}

Die Schwingungsrichtung einer Transversalwelle bezeichnet man als Polarisation. Aufgrund seiner Welleneigenschaften trifft dies auch auf das elektrische Feld von Licht zu. Die Polarisation kann zum Beispiel linear oder elliptisch sein, je nach Phase $\delta$ zwischen den X- und Y-Komponenten des E-Felds. Interessant an der Polarisation von Licht ist, dass viele Materialien unterschiedlich reagieren, je nachdem wie das Licht polarisiert ist, das auf sie trifft. Die Polarisation ist von Interesse, da von ihr die Funktion verschiedener Komponenten abhängt. Zum Beispiel die Effizienz von nichtlinearen Effekten oder das Verhalten der Pulse in Pockels-Zellen \cite{22}. Mathematisch gesehen lässt sich lineare und elliptische Polarisation als Ellipse wie in Abb. \ref{fig:ellipse} darstellen. Vollständig linear polarisiert ist in diesem Fall eine Ellipse, bei der der Winkel $\chi$ null ist. 

\subsection{Aufbau und Betrieb des Messgeräts}

Das verwendete Messgerät Thorlabs PAX 1000 misst die Polarisation eines eintreffenden Lasers mit der sogenannten "rotating quarter-wave plate" Technik (siehe Abb. \ref{fig:rotwav}). Der Strahl trifft zuerst auf eine rotierende $\lambda$/4 Wellenplatte (Rotationsfrequenz f = 50 – 400 Hz). Diese wandelt bei bestimmten Einstellungen zum Beispiel linear polarisiertes Licht in zirkular oder elliptisch polarisiertes. Dahinter befindet sich ein fester Polarisator. Dieser lässt nur die Komponenten des Lichts durch, die entlang seiner Transmissionsachse polarisiert ist. Da sich die $\lambda$/4 Waveplate mit einer festen Frequenz dreht, wird das Signal auf der Photodiode moduliert. Mittels Fourieranalyse gewinnt die zugehörige Software aus dem Strom der Photodiode die Winkel $\Psi$ und $\chi$ der Polarisation.

Abb. \ref{fig:pax1000} zeigt den verwendeten Aufbau des PAX 1000. Der Abschwächer reduziert die Laserleistung auf ein für das Gerät ungefährliches Niveau ($\approx$10 mW). Aufgrund der hohen Empfindlichkeit des Geräts ist noch eine Röhre davor angebracht. Diese verhindert, dass Streulicht aus anderen Quellen die Messung stört.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{Bilder/Rotating_Wave_Plate-D1-780.png}
	\caption{Arbeitsprinzip des Thorlabs PAX 1000 Polarisationsmessgeräts. Durch die mit einer festen Frequenz rotierende $\lambda$/4 Wellenplatte wird die Polarisation des eintreffenden Strahls moduliert. Über Fourier Analyse berechnet die Software dann die Winkel $\Psi$ und $\chi$ der Polarisation \cite{13}.}
	\label{fig:rotwav}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[scale=0.12]{Bilder/PAX1000InLabEdit.png}
	\caption{Thorlabs PAX 1000 Messaufbau. Der Leistungsabschwächer senkt die Leistung auf ca. 10 mW. In diesem Bereich ist das Signal gerade so stark, dass es das Gerät nicht beschädigt, aber trotzdem ein hohes Signal-Rausch-Verhältnis erreicht wird. Die Röhre ist optional und reduziert das Umgebungsstreulicht.}
	\label{fig:pax1000}
\end{figure}


\clearpage
\subsection{Messpunkte entlang des Strahlverlaufs}

In einer großen Anlage wie FLUTE legt der Laserpuls eine Strecke von über 30 Metern mit zahlreichen optischen Elementen zurück. Um eine gute Übersicht über die Polarisation entlang des Strahlengangs zu bekommen, wurde diese an verschiedenen Stellen gemessen. 

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[scale=0.5]{Bilder/polarisation-measurement-locations.png}
	\caption{FLUTE Schema mit fünf Messpunkten, jeweils durch Kreuze markiert. Der blaue Kasten stellt einen Zoom in das Laserlabor dar: (a) direkt am Laserausgang, (b1) nach Strahlteiler, dieser Teilstrahl bleibt im Laserlabor für weitere Messungen, (b2) nach Strahlteiler, dieser Teilstrahl verlässt das Laserlabor Richtung Messraum, (c) im Messraum, (d) vor Kompression in der Experimentierhalle}
	\label{fig:polloc}
\end{figure}

In Abb. \ref{fig:polloc} ist der schematische Strahlverlauf inklusive der Messorte zu sehen. Kurz nach der Erzeugung wird der Laser mit einem polarisierenden Strahlteiler aufgeteilt. Zweig 1 (horizontal polarisiert) bleibt im Reinraum für weitere Experimente und Zweig 2 (vertikal polarisiert) verlässt den Reinraum Richtung Halle zur Buncherzeugung.


\subsection{Ergebnisse und Diskussion}

An jedem Messort wurde das Messgerät wie in Abb. \ref{fig:pax1000} aufgebaut und an einen Laptop angeschlossen. In der zugehörigen kommerziellen Software wurden die optimalen Messparameter eingestellt und dann 10.000 Mal gemessen. Die einstellbaren Parameter sind Rotationsfrequenz (50-400 Hz), Messfrequenz (jede halbe Umdrehung, jede Umdrehung oder jede zweite Umdrehung) und Auflösung der Fourieranalyse (512, 1024 oder 2048 Punkte). Theoretisch würde die höchste Rotationsfrequenz mit der schnellsten Messfrequenz und höchsten Auflösung die besten Ergebnisse liefern. Allerdings führten diese Einstellung sofort zum Absturz der Software. Als Kompromiss wurden die Messparameter auf
\begin{itemize}
	\item Rotationsfrequenz = 400 Hz
	\item Messfrequenz = jede Umdrehung
	\item Auflösung Fourier Analyse = 1024 Punkte
\end{itemize}
festgelegt. Der Grund für die Abstürze konnte nicht zweifelsfrei geklärt werden.

Die Messung liefert die Winkel $\Psi$ und $\chi$. In Abb. \ref{fig:polellipse} und Tabelle \ref{table:pol} sind die Messungen und Ergebnisse dargestellt. Zu sehen ist ein Einheitskreis, in dem sich eine schwarze Ellipse befindet. Diese wurde aus dem Mittelwert der $\Psi$ und $\chi$ dieser 10.000 Messungen gewonnen. Die Längen der Halbachsen wurden jeweils so normiert, dass die Längere der beiden immer eine Länge von 1 hat. Um die Ellipse herum wurde noch ein grauer Bereich hinzugefügt, der den Bereich einer Standardabweichung anzeigt.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{subfigure}{0.45\linewidth}
		\includegraphics[scale=0.5]{Bilder/polellipse1.png}
		\label{fig:polelipse1}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{0.45\linewidth}
		\includegraphics[scale=0.5]{Bilder/polellipse2.png}
		\label{fig:polelipse2}
	\end{subfigure}
	\linebreak
	\begin{subfigure}{0.45\linewidth}
		\includegraphics[scale=0.5]{Bilder/polellipse3.png}
		\label{fig:polelipse3}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{0.45\linewidth}
		\includegraphics[scale=0.5]{Bilder/polellipse4.png}
		\label{fig:polelipse4}
	\end{subfigure}
	\linebreak
	\begin{subfigure}{0.45\linewidth}
		\includegraphics[scale=0.5]{Bilder/polellipse5.png}
		\label{fig:polelipse5}
	\end{subfigure}
	\caption{Polarisationsellipsen an den Messorten (a) bis (d) aus Abb.\ref{fig:fluteschema}. An jedem Punkt wurden 10.000 Einzelmessungen durchgeführt. Die schwarze Ellipse ist der Mittelwert und der graue Bereich die Standardabweichung der Ellipsen. Die Werte für Neigungswinkel und Halbachsenverhältnis befinden sich in Tabelle \ref{table:pol}.}
	\label{fig:polellipse}
\end{figure}

\clearpage

\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption{Neigungswinkel und Halbachsenverhältnis der Polarisationsellipsen aus Abb. \ref{fig:polellipse}}
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			Ort der Messung & Neigungswinkel in \degree & Verhältnis der Halbachsen \\
			\hline \hline
			\multicolumn{1}{|c|}{(a)} & 2,6$\pm$1,8 &|0,003$\pm$0,020|\\
			\hline
			\multicolumn{1}{|c|}{(b1)} & 2,1$\pm$2,0 & |0,039$\pm$0,035|\\
			\hline
			\multicolumn{1}{|c|}{(b2)} & 106,1$\pm$21,7 & |0,021$\pm$0,086|\\
			\hline
			\multicolumn{1}{|c|}{(c)} & 74,8$\pm$15,2 &|0,024$\pm$0,021|\\
			\hline
			\multicolumn{1}{|c|}{(d)} & 24,5$\pm$55,1 & |0,067$\pm$0,038|\\
			\hline
		\end{tabular}
	\label{table:pol}
\end{table}

Das Bild (a) stimmt sehr gut mit den Spezifikationen (horizontal linear polarisiert) des Lasers überein. Zu diesem Zeitpunkt ist der Laserstrahl auch noch mit keinem optischen Element außerhalb des Lasersystems in Kontakt gekommen. Vor den Messungen (b1) und (b2) passiert der Strahl einen variablen Strahlteiler. Dieser besteht aus einer $\lambda$/2-Wellenplatte, die die Polarisation beliebig drehen kann und einem anschließenden Dünnfilmpolarisator, der den horizontal polarisierten Anteil gerade durchlässt und den vertikalen Anteil unter einem Winkel von 70\degree\hspace{0.1mm} reflektiert. Bei diesem Winkel ist der Polarisationkontrast, der durch die dielektrische Beschichtung erreicht werden kann, am besten. Mit diesem Strahlteiler kann die Intensitätsverteilung zwischen beiden Armen eingestellt werden. Bei (b1) zeigen sich bereits Abweichungen von der linearen Polarisation in (a), da der Laser an diesem Punkt bereits mehrere Optiken passiert hat und jede Optik die Polarisation beeinflusst, z. B. aufgrund der Fresnelschen Formeln oder Imperfektionen von dielektrischen Beschichtungen. Dieser Effekt ist bei  (b2) noch stärker. Vermutlich durch die Beschichtung des Dünnfilmpolarisators weicht die Polarisation nun um einige Grad von der theoretischen Vertikalen ab. Ein Grund für die stärkere Schwankung in (b2) ist möglicherweise die Bewegung der Luft. Dafür spricht, dass der Laser des vertikal polarisierten Arms vor dem Punkt (b2) direkt unter dem Reinraumgebläse entlang verläuft. Nach dem Verlassen des Laserlabors erreicht der Laser Punkt (c) im Messraum. Durch eine Richtungsänderung von 90\degree zwischen (b2) und (c) ist die Polarisation an der Y-Achse gespiegelt. Zu sehen ist auch, dass durch das luftdichte aber lichtdurchlässige Fenster zwischen Laserlabor und Messraum keine neuen Schwankungen in der Polarisation entstehen. Zwischen (c) und der FLUTE Halle durchläuft der Laser ein Periskop, das die Polarisation dreht. Weiterhin ergab sich, dass es zwischen dem Messraum und der Experimentierhalle ein relativ starkes Druckgefälle gibt. Dieses führt zu starken Luftbewegungen und wird vermutlich durch die Klimaanlage im Laserlabor hervorgerufen. Am Ende des Transportwegs, rund 35 m nach dem Laser, resultiert eine Polarisation wie in (d) dargestellt. Man sieht, dass $\Psi$ zwar aufgrund der Luftbewegung im Transportweg sehr stark schwankt, das Licht aber trotzdem noch wegen der relativ wenigen Optiken verhältnismäßig gut linear polarisiert ist.

Bezüglich der Reduzierung der Schwankungen wird im Moment eine physische Trennung aller Raumabschnitte durch das Einfügen von Fenstern umgesetzt. Insbesondere zwischen Messraum und FLUTE Halle wird so die Schwankungsquelle Luftzug minimiert. Das langfristige Ziel ist aber die komplette Evakuierung des Lasertransportwegs, denn eine schwankende Polarisation führt durch polarisierende Optiken auch zu Intensitätsschwankungen, welche wiederum Einfluss auf die erzeugten Bunche haben.

\clearpage

\section{Pulsenergie und Laserleistung}

Wie bereits in der Einleitung erwähnt, ist die Pulsenergie eine der drei wichtigen Parameter zur Buncherzeugung bei FLUTE. Allerdings nicht nur aufgrund der Quanteneffizienz. Selbst der Transport von Laserpulsen kann sich bei hohen Leistungen als Herausforderung erweisen. Laut Coherent liefert das Lasersystem eine Leistung von bis zu P = 6 W (Wiederholrate f = 1 kHz) \cite{23}. Diese Angabe bezeichnet allerdings nur die Durchschnittsleistung. Bei gepulsten Lasern steckt aber die gesamte Energie in den Pulsen. Betrachtet man den Zusammenhang  $W_{\text{puls}} = E_{\text{puls}} / t_\text{puls}$ ergibt sich die Pulsspitzenleistung. Gerade bei den kürzesten Pulsen bis runter auf $\tau\approx$40 fs ergeben sich Werte bis zu 150 GW pro Puls. Bei diesen Leistungen können empfindliche Messgeräte schnell beschädigt werden. Genaue Kenntnis über die Laserleistung ist daher sehr wichtig. Nominell sind diese Elemente zwar auch für hohe Leistungen geeignet, aber die laserbedingte Alterung sollte trotzdem auf ein Minimum reduziert werden. Daher ist es wichtig, die Pulsenergie und -leistung gut messen zu können, und die Pulskompression spätmöglichst am Einsatzort in der Experimentierhalle durchzuführen.

Ein weiterer Grund für die Wichtigkeit der Laserleistung sind Überschläge in der Elektronengun bzw. der Vakuumstruktur von FLUTE. Diese können zu dauerhaften Schäden führen. Um die Zahl der Durchbrüche zu reduzieren, wurde jeden Tag die Leistung gemessen, bevor der Laser auf die Kathode gebracht wurde. Dabei fiel auf, dass die Leistung sich immer vom ersten Tag der Nutzung nach einem mehrtägigen Shutdown auf den zweiten Tag um über 100 mW erhöhte. Dieses Verhalten führte dazu, dass die Leistung täglich wieder neu auf das richtige Niveau justiert werden musste und ein Betrieb von FLUTE bei gleichbleibenden Bedingungen erschwert war.

Um dieses Verhalten zu untersuchen, wurden Langzeitmessungen durchgeführt, deren Ergebnis weiter unten diskutiert wird. Außerdem wurden Einzelschussmessungen durchgeführt, in denen die Pulsenergie jedes Pulses über einen Zeitraum von zehn Minuten gemessen wurde. Allerdings erst, nachdem sich die Laserleistung stabilisiert hatte (also nach mehreren Tagen konstanten Betriebs). Die Schwankung der Schuss-zu-Schuss-Energie wurde dann auch mit den Herstellerangaben verglichen.

Infolge dieser Messungen wurde im Juli 2019 eine gründliche Laserwartung von Coherent durchgeführt. Daraufhin wurden sowohl die Langzeitmessung, als auch die Einzelschussmessung wiederholt. Diese ergaben deutliche Verbesserungen, sowohl der Langzeit- als auch der Einzelschussmessungen.

\subsection{Aufbau und Betrieb des Messgeräts}

Das verwendete Coherent Messgerät LabMax TOP ist ein multifunktionales Energie- und Leistungsmessgerät. Je nach Anforderung können verschiedene Messköpfe mit verschiedenen Eigenschaften angeschlossen werden. Im Zuge dieser Arbeit wurde ein Leistungsmesskopf für die Langzeitmessungen und ein Energiemesskopf für die Einzelschussmessungen verwendet. Der Leistungsmesskopf ist ein Thermosäulendetektor (engl. thermopile detector), bei dem der Laser auf eine breitbandig absorbierende Schicht trifft, die sich daraufhin erwärmt. Durch dahinter befindliche Thermoelemente wird dieser Temperaturanstieg in ein elektrisches Signal umgewandelt. Im Messgerät wird daraus dann die Leistung berechnet und angezeigt. Die Reaktionszeit ist relativ langsam (1-2 Sekunden), aber dafür sowohl für gepulste als auch für Dauerstrich (endl. continuous wave - CW) Laser mit relativ hoher Leistung geeignet \cite{24}.

Der Energiemesskopf ist ein pyroelektrischer Sensor, der bei Temperaturänderung eine kurzzeitige Spannungsspitze erzeugt. Dieser Effekt ist schnell genug, um $\SI{1}{kHz}$ Pulse einzeln messen zu können. Allerdings nur bei gepulsten Lasern und bei dem hier verwendeten Laser auch nur bei Leistungen unter 1 W.


\subsection{Ergebnisse und Diskussion - Langzeitmessungen}

Die Messungen in Abb. \ref{fig:startuppower1} und Abb. \ref{fig:startuppower2} wurden an einem Montag gestartet, nachdem der Laser über das Wochenende abgeschaltet war. Als Stabilitätskriterium wurde Folgendes ausgewählt:

Zuerst wird der Mittelwert $\mu$ und die Standardabweichung $\sigma$ aus den letzten 3.600 Messpunkten (1 h Messzeit) bestimmt. Dann wird ein Korridor um $\mu$ mit der Breite $\pm 3\sigma$ gebildet. Die Laserleistung an einem beliebigen Zeitpunkt $\text{T}$ gilt als stabil, wenn 99,7\% der Messwerte zwischen $\text{T}$ und $\text{T}$+3600 s innerhalb des Korridors liegen. Der früheste Zeitpunkt, für den dieses Kriterium erfüllt ist, ist die Stabilisierungszeit des Lasers $\text{T}_{\text{stabil}}$.

Die 99,7\% ergeben sich aus der Annahme, dass die Leistungsmesswerte normalverteilt sind. In einem Bereich von $\pm 3\sigma$ um den Mittelwert liegen bei einer Normalverteilung 99,7\% der Werte \cite{1}. Für die Langzeitmessungen wurde 1 Wert/Sekunde aufgenommen, sodass die letzten 3.600 Messpunkte genau der letzten Stunde entsprechen. 

Eine Stunde ist auch etwa die Zeit, nach der laut Herstellerangaben die Laserleistung stabil sein sollte, wobei nicht klar ist, welche Definition von Stabilität Coherent verwendet. In Abb. \ref{fig:startuppower1} ist aber zu sehen, dass $\text{T}_{\text{stabil}}$ weit über dieser Angabe liegt. Hier tritt die Stabilisierung erst nach über 16 Stunden ein. Bis zu diesen Zeitpunkt erhöht sich die Leistung nach und nach.

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[scale=0.5]{Bilder/2019-03-18-pos-sensitive-power-zoom.png}
	\caption{Laserleistung, gemessen über etwa 1 Tag. Vor der Laserwartung dauerte es $\text{T}_{\text{stabil}}>16$ Stunden, bis eine stabile Leistung erreicht wird. Die Ausreißer kurz vor T=18.000 sind durch ein kurzes, versehentliches Schließen eines Lasershutters zustande gekommen. Sie sind daher ausgegraut und für die Messung unbedeutend.}
	\label{fig:startuppower1}
\end{figure}

Die Ergebnisse aus Abb.\ref{fig:startuppower1} haben zu dem Schluss geführt, dass eine Laserwartung nötig war. Nach der Wartung wurde die Langzeitmessung wiederholt, um zu prüfen, ob eine Verbesserung eingetreten ist. Das Ergebnis ist in Abb.\ref{fig:startuppower2} dargestellt. Es zeigt sich eine klare Verringerung von $\text{T}_{\text{stabil}}$ von über 16 auf unter zwei Stunden. Außerdem steigt die Leistung nicht langsam auf das stabile Niveau an, sondern 'pendelt' sich darauf ein. Ein neues Merkmal sind die kleinen 'Stufen', die ab T$\approx4.000$ auftreten. Ihre Häufigkeit nimmt mit fortschreitender Betriebsdauer des Lasers immer weiter ab. Ihre genaue Ursache konnte bis zur Fertigstellung dieser Arbeit noch nicht ermittelt werden.

Während zwei Stunden immer noch über der Angabe von Coherent liegen, kann mit dieser Zeit trotzdem besser und sicherer gearbeitet werden, als mit einer Stabilisationszeit von 16 Stunden.

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[scale=0.5]{Bilder/2019-07-08-startup-power.png}
	\caption{Laserleistung, gemessen über etwas mehr als 5 Stunden. Nach der Laserwartung dauert es $T_{stabil}<2$ Stunden, bis eine stabile Leistung erreicht wird.}
	\label{fig:startuppower2}
\end{figure}

\clearpage

\subsection{Ergebnisse und Diskussion - Einzelschussmessungen}

\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}{\linewidth}
		\includegraphics[scale=0.7]{Bilder/2019-03-single-shot-energy.PNG}
	\end{subfigure}
	\par\bigskip
	\begin{subfigure}{\linewidth}
		\includegraphics[scale=0.7]{Bilder/2019-07-single-shot-energy.PNG}
	\end{subfigure}
	\caption{Einzelschuss Pulsenergiemessung über zehn Minuten, bei einer Pulswiederholrate von 1 kHz. Messung (a) wurde vor, Messung (b) nach der Laserwartung durchgeführt. Die Werte für $\mu$ und $\sigma$ befinden sich in Tabelle \ref{tab:singleshotenergy}.}
	\label{fig:singleshotpower}
\end{figure}

Neben der Entwicklung der Laserleistung über lange Zeiträume ist auch die Schuss-zu-Schuss Energiestabilität der einzelnen Laserpulse interessant. Dazu wurde über zehn Minuten die Energie jedes Pulses mit dem pyroelektrischen Sensor gemessen (Pulswiederholrate 1 kHz). Um auszuschließen, dass diese in Abb. \ref{fig:singleshotpower} dargestellten Messungen von Leistungsschwankungen beeinflusst werden, wurden sie erst durchgeführt, nachdem sich die Laserleistung nach obigem Kriterium stabilisiert hatte.

Beide Messungen wurden bei derselben Leistung von 2,4 W durchgeführt. Zur besseren Vergleichbarkeit sind deshalb auch die Y-Achsen gleich skaliert. Um die Normalverteilung der Messung zu prüfen, wurden von den Messungen in Abb.\ref{fig:singleshotpower} jeweils Histogramme erstellt und eine Normalverteilung in Rot darauf gefittet (siehe Abb. \ref{fig:singleshothisto}).

Bei beiden Histogrammen ist eine gute Übereinstimmung mit der Normalverteilung zu erkennen. Das 99,7\% Kriterium im $\mathbf{\pm}3\sigma$ Korridor ist also erfüllt. Die Werte für $\mu$ und $\sigma$ befinden sich in Tabelle \ref{tab:singleshotenergy}.

\begin{table}[h!]
	\caption{Werte der beiden Einzelschuss Pulsenergiemessungen aus Abbildung \ref{fig:singleshotpower}. Nach der Laserwartung ist eine deutliche Verringerung der Standardabweichung um einen Faktor von über 3,9 zu sehen.}
	\label{tab:singleshotenergy}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline
		Messung & Mittelwert in mJ & Standardabweichung in $\mu$J & Prozentuale Standardabweichung\\
		\hline\hline
		(a) & 2,4 & 55 & 2,3 \% \\
		\hline
		(b) & 2,4 & 14 & 0,6 \% \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\clearpage
\begin{wrapfigure}{r}{8cm}
	\begin{subfigure}{\linewidth}
		\includegraphics[scale=0.4]{Bilder/singleshothisto1.PNG}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{\linewidth}
		\includegraphics[scale=0.4]{Bilder/singleshothisto2.PNG}
	\end{subfigure}
	\caption{Histogramme der Pulsenergiemessungen aus Abb.\ref{fig:singleshotpower} vor (a) und nach (b) der Laserwartung. Eine Normalverteilung mit den berechneten Werten von $\mu$ und $\sigma$ ist in rot eingezeichnet. Die gute Übereinstimmung zwischen Histogramm und der roten Kurve zeigt, dass die Pulsenergie sowohl vor der Laserwartung als auch danach normalverteilt ist.}
	\label{fig:singleshothisto}
\end{wrapfigure}



Es fällt auf, dass die Werte in (a) auf einen viel größeren Energiebereich verteilt sind. Insbesondere der große Abstand mancher Punkte zu $\mu$, ist unvorteilhaft für viele empfindliche Experimente. Ein Vergleich der prozentualen Standardabweichung aus Tabelle \ref{tab:singleshotenergy} mit der Herstellerangabe ist aufgrund von fehlenden Definitionen nicht möglich. Für den FLUTE Betrieb ist eine Verbesserung von 2,3\% auf 0,6\% aber wichtig, da sich eine hohe Schuss-zu-Schuss Stabilität des Lasers direkt auf die Schuss-zu-Schuss Stabilität der Bunche auswirkt.


\clearpage


\section{Pulslänge}

Die letzte in dieser Arbeit untersuchte Größe ist die Länge der Laserpulse. Wie zu Beginn erwähnt, ist die Pulslänge einer der wichtigsten Parameter für den Betrieb von FLUTE. Sie muss vor der THG kurz ($\sim$40 fs) und vor der Kathode relativ lang (mehrere Pikosekunden) sein. An diesen zwei kritischen Punkten wurden die Messungen, deren Ergebnisse weiter unten diskutiert werden, durchgeführt. Vor der THG lässt sich die Pulslänge mit einem verstellbaren Kompressor verkleinern. Er besteht im Wesentlichen aus zwei Gittern, durch die der zurückgelegte Weg je nach Wellenlänge unterschiedlich ist (siehe Abb. \ref{fig:compressor}). Durch passende Wahl des Gitterabstands liegen die Wellenlängen nach dem Kompressor zeitlich näher beieinander und der Puls ist somit kürzer.

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[scale=0.5]{Bilder/compressor-visualisation.png}
	\caption{Funktionsprinzip eines Laser Pulskompressors. Gezeigt ist der Gitterabstand, bei dem die Kompression am stärksten ist. Nicht im Bild ist die vorangegangene spektrale Aufspaltung des unkomprimierten Pulses. Um Material zu sparen, sind Kompressoren üblicherweise so aufgebaut, dass der Puls zuerst von beiden Gittern aufgespalten und kollimiert wird, dann auf einen rückreflektierenden Dachkantenspiegel trifft und beide Gitter nochmals durchläuft, was diesmal zur Komprimierung führt \cite{8}.}
	\label{fig:compressor}
\end{figure}

In jedem Fall ist die Pulslänge des hier verwendeten Lasers aber zu kurz, um sie mit konventionellen Photodioden direkt in der Zeitdomäne zu messen. Stattdessen gibt es andere Methoden, um eine zeitliche Auflösung im Femtosekundenbereich zu erreichen.

\clearpage

\subsection{Methoden zur Pulslängenmessung}

Alle drei im Weiteren beschriebenen Methoden nutzen dasselbe Grundprinzip. Durch die präzise mechanische Verschiebung eines Spiegels, der den Puls auf einen Detektor reflektiert, kann die Ankunftszeit eines Pulses im Femtosekundenbereich verändert werden. Überlagert man diesen zeitlich versetzten Puls mit einem anderen, kann über ihre Interaktion (auch Korrelation genannt) die Pulslänge bestimmt werden. Statt direkt in der Zeitdomäne zu messen, was einen Detektor mit extrem hoher zeitlicher Auflösung voraussetzen würde, misst man also indirekt nur die Intensität bei einer bestimmten mechanischen Verzögerung, die dann durchgefahren wird.

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[scale=0.6]{Bilder/autocorrelation-visualisation2.png}
	\caption{Insensitätsverlauf der ACF für zwei überlappende Pulse mit unterschiedlichen Zeitversätzen $\tau$. Die Intensität der ACF ist proportional zur farblich markierten Fläche des Überlapps \cite{9}.}
	\label{fig:autocorr}
\end{figure}


Die drei Techniken, die für diese Arbeit verwendet wurden, sind Autokorrelation, Kreuzkorrelation und Zwei-Photonen-Absorption (engl. Two-Photon Absorption - TPA) Korrelation, eine auf TPA basierende Form der Autokorrelationstechnik.

\subsubsection{Autokorrelation}

Bei der Autokorrelation wird ein Puls an einem Strahlteiler in zwei identische Pulse aufgeteilt, die dann jeweils unterschiedlich lange Wege zurücklegen, bevor sie in einem nichtlinearen Kristall wieder zusammengebracht werden. In diesem Kristall kommt es zu Frequenzverdopplung (engl. Second Harmonic Generation - SHG), das heißt zwei Photonen mit der Frequenz $\omega$ werden zu einem Photon mit der doppelten Frequenz $2\omega$ umgewandelt. Die Intensität dieser SHG-Strahlung als Funktion der zeitlichen Verschiebung $\tau$ wird Autokorrelationsfunktion (engl. Auto Correlation Function - ACF) genannt und ist abhängig davon, wie gut die zwei Pulse zeitlich überlappen. In Abb. \ref{fig:autocorr} sind zwei Pulse mit verschiedenen zeitlichen Versätzen zueinander dargestellt. Die blaue Fläche ist dabei proportional zur Intensität der ACF. Es ist aber zu beachten, dass der SHG Prozess nicht zwischen den Photonen der zwei Pulse unterscheiden kann. Jeder Puls erzeugt also selbst SHG-Licht. Aufgrund der Impulserhaltung hat dieses dieselbe Richtung wie der Puls, der es erzeugt hat \cite{7}. Je nachdem wie mit diesem Effekt umgegangen wird, gibt es verschiedene Arten, einen Autokorrelator zu konstruieren (siehe Abb. \ref{fig:michaelson}). Man unterscheidet zwischen Intensitätsautokorrelation (a) und interferometrischer Autokorrelation (b).

Im Fall (a) kreuzen sich die Pulse erst im Kristall. Die Geometrie des Aufbaus verhindert, dass die SHG-Signale der einzelnen Pulse den Detektor erreichen. Nur bei der SHG, die aus je einem Photon der beiden überlappenden Pulse entstanden ist, addieren sich die Impulse so, dass sie auf den Detektor fallen. Man spricht auch von untergrundfreier Autokorrelation. Es gilt folgender Zusammenhang zwischen Pulsintensität $I(t)$, Zeitversatz $\tau$ und ACF-Intensität $A_{\text{ACF}}(\tau)$ \cite{9}:
\begin{equation}
	A_{\text{ACF}}(\tau)=\int_{-\infty}^{\infty}I(t)I(t-\tau) dt .
\end{equation}

Mathematisch gesehen handelt es sich hierbei um eine Faltung. Weil die Methode untergrundfrei ist, ist das Signal-zu-Rausch-Verhältnis dementsprechend sehr gut. Im Gegensatz zu Aufbau (b) ist in diesem Fall die ACF die Einhüllende des Pulses und enthält somit keine Informationen über die Phase oder das elektrische Feld. Als Vorteil, auf der anderen Seite, lässt sich in diesem Fall die ACF recht leicht fitten (siehe Abb. \ref{fig:collvsnoncoll} (a) weiter unten).
 \clearpage
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{subfigure}[c]{\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.4]{Bilder/interferometer2.png}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[c]{\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.4]{Bilder/interferometer.png}
	\end{subfigure}
	\caption{Zwei unterschiedliche Autokorrelatortypen: (a) zeigt einen nicht kollinearen, (b) einen kollinearen Aufbau. Über einen beweglichen Spiegel kann der Zeitversatz $\tau$ zwischen beiden Armen nach dem Strahlteiler eingestellt werden. Der Aufbau in (a) ermöglicht die Messung der Intensitätsautokorrelation, der Aufbau in (b) die Messung der interferometrischen Autokorrelation \cite{9}.}
	\label{fig:michaelson}
\end{figure}

In Aufbau (b) sind die Pulse nach dem Zusammenführen zwar zeitlich versetzt, aber räumlich liegen sie auf demselben Weg. Dadurch interferieren nun die SHG-Signale der einzelnen Pulse mit dem des Überlapps, und der Ausdruck für die ACF-Intensität $A_{\text{ACF}}(\tau)$ enthält jetzt zusätzliche Terme \cite{20}:

\begin{equation}
	A_{\text{ACF}}(\tau)=\int_{-\infty}^{\infty}|E^2(t)+E^2(t-\tau)+2E(t)E(t-\tau)|^2 dt .
\end{equation}

Nach Ausmultiplizieren lassen sich vier unterschiedliche und unabhängige Signale herauslesen:

\begin{eqnarray}
	=\int_{-\infty}^{\infty}I^2(t)+I^2(t-\tau) dt & \text{Konstanter Term}\\
	+4\int_{-\infty}^{\infty}I(t)I(t-\tau) dt & \text{Intensitäts-ACF}\\
	+2\int_{-\infty}^{\infty}[I(t)+I(t-\tau)]E(t)E^*(t-\tau)dt + c.c & \text{'Interferogramm' von E(t)}\\
	+\int_{-\infty}^{\infty}E^2(t)E^{2^*}(t-\tau)dt + c.c . & \text{'Interferogramm' des SHG-Signals}
\end{eqnarray}

Der erste, konstante Term (2.3) ist das Untergrundsignal. Die $\tau$-Abhängigkeit fällt durch die Integration weg. Manche Messgeräte besitzen Einstellungsmöglichkeiten, mit denen sich der Einfluss dieses Terms teilweise beseitigen lässt. Der zweite Term (2.4) ist bereits aus dem nicht-kollinearen Fall bekannt und ist die Einhüllende des Pulses. Trotz der Kürze der Pulse sind diese doch generell um ein Vielfaches länger als die Wellenlänge der Photonen. Term drei und vier (2.5 und 2.6) tragen dieser Tatsache Rechnung und stellen die  Überlagerung des elektrischen Feldes der Photonen (2.5) und der SHG-Photonen (2.6) dar. Die Amplitude dieser Terme oszilliert mit jeweils $\omega$ und $2\omega$. Die Interferenz der elektrischen Felder innerhalb der Kohärenzzeit des Pulses führt zu einer Art Interferogramm, das als feine, innere Struktur auf der ACF sichtbar wird (siehe Abb. \ref{fig:collvsnoncoll}(b)). Der große Vorteil dieses Modus ist, dass man auch Informationen über das Spektrum des Pulses erhält. Allerdings muss ein kollinearer Aufbau sehr stabil sein, da kleinste Schwankungen bereits die mit $\omega$ und $2\omega$ oszillierenden Terme verwischt. Außerdem muss auch die zeitliche Auflösung gut genug sein, um diese Terme überhaupt messen zu können \cite{9}.

In Abb.\ref{fig:collvsnoncoll} sind beide Modi einander gegenüber gestellt. Beide zeigen die Messung eines 220 fs Pulses bei gleicher Skalierung der X- und Y-Achsen. Hier werden die Nachteile der kollinearen Methode deutlich. Die Auflösung des Messgeräts ist nicht hoch genug, um die innere Struktur des Pulses fein genug darzustellen. Die Methode bringt also keinen Vorteil bei reinen Pulslängenmessungen. Für eine reine Pulslängenmessung ist die nicht-kollineare Methode also die sinnvollere und wurde deshalb auch für die meisten Messungen in dieser Arbeit verwendet (je nach Möglichkeiten des Messgeräts).

\begin{figure}[h!]
	\begin{subfigure}[c]{0.45\linewidth}
		\includegraphics[scale=0.6]{Bilder/non-collinear-sample.png}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[c]{0.45\linewidth}
		\includegraphics[scale=0.6]{Bilder/collinear-sample.png}
	\end{subfigure}
	\caption{Ein Puls mit 220 fs Länge im nicht-kollinearen (a) und kollinearen (b) Modus gemessen. In beiden Bildern sind die X-Achsen (Zeit) gleich skaliert und es ist jeweils in rot ein Gaußfit auf die Daten eingezeichnet. Bei (b) ist der konstante Untergrund und die Interferenz des elektrischen Feldes des Pulses zu sehen. Durch das begrenzte Auflösungsvermögen des Messgeräts, ist die innere Struktur bei (b) aber verwischt.}
	\label{fig:collvsnoncoll}
\end{figure}

Wichtig ist bei Korrelationsmessungen noch zu erwähnen, dass die ACF zeitlich etwas breiter ist als der zu messende Puls, da es sich ja im Wesentlichen um eine Faltung handelt. Um welchen Faktor hängt davon ab, welche Form der zu messende Puls hat. Die drei für diese Arbeit betrachteten Pulsformen sind 'Gauß', 'Sech$^2$' und 'Lorentz'. Die mathematische Beschreibung dieser Pulsformen befindet sich im Anhang. Für diese gelten folgende Zusammenhänge \cite{7}:

\begin{eqnarray}
	t_p = \frac{\text{FWHM}_{\text{ACF}}}{\sqrt{2}} & \text{Gauß} ,\\
	t_p = \frac{\text{FWHM}_{\text{ACF}}}{1,54} & \text{Sech$^2$} ,\\
	t_p = \frac{\text{FWHM}_{\text{ACF}}}{2} & \text{Lorentz} .
\end{eqnarray}

Bei einem idealen Laser der verwendeten Bauart ist die theoretische Pulsform Sech$^2$. In einem realen Aufbau entspricht sie aber keiner der drei Pulsformen zu 100\%. Stattdessen wurde von der Pulsform ausgegangen, die am besten zu den gemessenen Daten der ACF passte (also den geringsten Fitfehler hatte). Für alle Pulslängenmessungen in dieser Arbeit war dies eine Gauß-Pulsform. Der Unterschied zu Sech$^2$ war aber bei allen Messungen sehr klein. Da die Pulslänge bei Sech$^2$ Pulsen nochmal etwa 7\% kürzer ist als die bei Gauß Pulsen sind alle gemessenen Pulslängen in dieser Arbeit als Obergrenze zu sehen (ohne Berücksichtigung der Messunsicherheiten).

\subsubsection{Kreuzkorrelation}

Wie oben bereits erklärt, macht sich die Autokorrelation die SHG zunutze. Dabei wird die Frequenz verdoppelt bzw. die Wellenlänge halbiert. Aus 800 nm Infrarotlicht wird in diesem Fall 400 nm blaues Licht. Für dieses sind viele Detektoren empfindlich und es kann leicht gemessen werden. Schwieriger wird es, wenn der zu vermessende Puls kurzwelliger oder sogar ultraviolett ist. Bei einer THG von 266 nm würde daraus 133 nm. Für diese Wellenlänge gibt es es keinen entsprechenden Kristall. Außerdem ist die Detektion dieser Strahlung schwierig. Autokorrelation ist in diesem Fall also keine Möglichkeit. Stattdessen kann man Kreuzkorrelation verwenden. Anders als bei Autokorrelation wird jetzt kein Puls mit sich selbst, sondern ein 'Messpuls' mit einem 'Referenzpuls' überlagert.

Dabei spielt jetzt ein anderer nichtlinearer Effekt eine Rolle. Statt SHG nutzt man nun Differenzfrequenzerzeugung (engl. Difference Frequency Generation - DFG). Hierbei hat das entstehende Photon die Differenz der Frequenzen der beiden eingehenden Photonen:
\begin{equation}
\omega_{result}=|\omega_1-\omega_2| .
\end{equation}
Mit den gleichen Werten wie im oberen Beispiel ergibt sich durch DFG aus einem infraroten 800 nm und einem ultravioletten 266 nm Photon ein blaues Photon bei ungefähr 400 nm, das wieder einfach gemessen werden kann.

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[scale=0.5]{Bilder/cross-setup.png}
	\caption{Schematischer Aufbau für Kreuzkorrelationsmessungen. Die Pulse werden zuerst vom Kompressor auf unter 50 fs komprimiert. Anschließend wird der Laser in einem 70:30 (Transmission:Reflexion) Strahlteiler geteilt. Die Dauer bis zum Eintreffen der Pulse beider Zweige am Messgerät muss gleich sein. Durch den begrenzten Platz im Labor wird dies durch eine motorisierte Verzögerungslinie und eine zusätzliche Schleife rechts daneben erreicht. Der 266 nm Zweig wird vor der THG noch durch ein Teleskop verkleinert, um zu den Optiken in der THG zu passen. Außerdem wird die Polarisation des 266 nm Strahls durch die Wellenplatte auf linear vertikal eingestellt.}
	\label{fig:crosssetup}
\end{figure}

Der große Vorteil der Kreuzkorrelation ist, dass Korrelationsmessungen jetzt auch in schwer zugänglichen Wellenlängenbereichen durchgeführt werden können. Als Nachteil muss aber der aufwändige Aufbau erwähnt werden. In Abb. \ref{fig:crosssetup} ist so ein Aufbau schematisch dargestellt.

Im Wesentlichen müssen drei Bedingungen für eine Kreuzkorrelation erfüllt sein:
\begin{itemize}
	\item Zeitlicher Überlapp - Beide Pulse müssen nahezu zeitgleich am Messgerät ankommen. Die Verzögerungslinie und zusätzliche Schleife im roten Strahl wurden zu diesem Zweck eingebaut.
	\item Räumlicher Überlapp - Da die Strahlen im Messgerät auf Mikrometer große Spots fokussiert werden, müssen sie beim Eintritt sehr präzise kollinear sein.
	\item Polarisation - Die Polarisation im DFG Kristall muss linear und für beide Wellenlängen um 90\degree gedreht sein, je nach Kristallschnitt und Orientierung. In diesem Fall muss der 800 nm Strahl horizontal und der 266 nm Strahl vertikal polarisiert sein. Dafür ist die Wellenplatte nach der THG eingebaut. Der rote Strahl ist bereits horizontal polarisiert.
\end{itemize}

Die in dieser Arbeit verwendeten Auto- und Kreuzkorrelationsmessgeräte können unter dem Begriff der kristallbasierten Korrelatoren zusammengefasst werden.

Ursprünglich sollte die Pulslängenmessung der 266 nm Pulse für diese Masterarbeit mit dieser Technik durchgeführt werden. Der zeitliche Überlapp wurde sichergestellt, indem beide Strahlen an derselben Stelle, nach dem Zusammenführen beider Strahlen, mit einer Photodiode gemessen wurden. Durch Verstellen der Verzögerungslinie wurde der Peak des 800 nm Pulses so verzögert, dass er gleichzeitig mit dem 266 nm Puls an der Photodiode ankommt. Dann wurde die Photodiode wieder entfernt. Für den räumlichen Überlapp wurden beide Strahlen kurz vor dem Messgerät mit Metallspiegeln auf einen 5 m langen Pfad umgeleitet, an dessen Anfang und Ende eine Irisblende aufgebaut war. Dann wurden beide Laserspots auf die gleiche Position eingestellt und die Metallspiegel wieder entfernt. Um die Polarisation des 266 nm Strahls zu messen wurde hinter der $\lambda/2$-Wellenplatte noch ein 266 nm Dünnfilmpolarisator eingebaut. Da dieser nur horizontal polarisiertes Licht gerade durchlässt wurde die Wellenplatte so lange gedreht, bis die Helligkeit des Spots auf der anderen Seite des Dünnfilmpolarisator minimal wurde, was bedeutet, dass das Licht vertikal polarisiert ist. Dann wurde der Dünnfilmpolarisator wieder abgebaut um das vertikal polarisierte Licht durchzulassen.\\
Nach mehrmonatigen Versuchen und trotz sorgfältiger Justage und mehrfacher Rücksprache mit der Herstellerfirma APE konnte aber kein Kreuzkorrelationssignal gemessen werden. Die genaue Ursache dafür ist unbekannt. Es gibt weitere Freiheitsgrade in den Einstellungen des Messgeräts, wie z. B. den Kristallwinkel oder den Abstand zwischen Linse und Kristall (siehe Abb. \ref{fig:michaelson}(a)), bei denen nur mit Herstellerangaben gearbeitet werden konnte. Möglicherweise wäre ein vollständiges Abfahren aller Geräteparameter die Lösung. Ein weiterer Ansatz ist die Form des 266 nm Strahls zu verbessern. Anders als der 800 nm Strahl ist dieser nämlich nach der THG nicht mehr rund, sondern aufgrund der internen Optiken der THG zwar kollimiert, aber unförmig und von Beugungslinien durchzogen. Dadurch ist es schwierig, bei Strahlen genau kollinear einzustellen. Die Formveränderung des Strahls ließe sich allerdings nur durch neue Herstellerkomponenten in der THG ändern. Beide Ansätze konnten aber während dieser Arbeit aus zeitlichen Gründen nicht mehr durchgeführt werden. 

\clearpage

Um trotzdem Pulslängenmessungen für 266 nm Pulse durchführen zu können, wurde auf eine dritte Korrelationstechnik zurückgegriffen, auf die im Folgenden eingegangen werden soll.

\subsubsection{Zwei-Photonen-Absorption}

\begin{wrapfigure}{l}{0.43\textwidth}
	\begin{center}
		\includegraphics[trim={0 1cm 0 1.5cm},clip,scale=0.55]{Bilder/tpa-schema.png}
		\caption{Two-photon absorption Prinzip. Durch die gleichzeitige Absorption von zwei Photonen über einen virtuellen Zwischenzustand kann eine doppelt so große Bandlücke überwunden werden \cite{10}.}
		\label{fig:tpaschema}
	\end{center}
\end{wrapfigure}

Der ebenfalls nichtlineare TPA-Effekt ermöglicht es, 266 nm Pulse direkt, ohne Referenzpuls zu messen. Dadurch fallen bereits die drei der sehr empfindlichen Freiheitsgrade der Kreuzkorrelation (zeitlicher und räumlicher Überlapp, sowie Polarisation zwischen dem 800 nm und 266 nm Strahl) weg, da der 800 nm Strahl nicht mehr benötigt wird. Wie in Abb. \ref{fig:tpaschema} dargestellt, verwendet man für TPA Korrelation einen Detektor mit großer Bandlücke, die von den einfallenden Photonen nicht überwunden werden kann. Nur durch die Zwei-Photonen Absorption kann die Bandlücke überwunden werden, so dass nur der TPA-Effekt zum gemessenen Signal beiträgt. Die Rate, mit der dieser Prozess passiert, hängt quadratisch von der Leistungsdichte der Photonen ab. Ein zeitlicher und räumlicher Überlapp beider Pulse erhöht diese Leistungsdichte und somit die Wahrscheinlichkeit einen TPA-Prozess im Detektor zu erreichen. Durch das Auftragen der TPA-Rate über den Zeitversatz erhält man ein Korrelationssignal und damit die Pulslänge \cite{10}. Der Aufbau dazu ähnelt dem in Abb. \ref{fig:michaelson}(b), allerdings ohne den nichtlinearen Kristall und den Farbfilter.
\newline

\subsection{Aufbau und Betrieb der Messgeräte}

Für die Pulslängenmessung wurden verschiedene Messgeräte verwendet, die jeweils auf ihre unterschiedlichen Vor- und Nachteile für ihre Verwendung bei FLUTE geprüft wurden. Eine Zusammenfassung dieser befindet sich in Tabelle \ref{tab:pulselengthdevices}. Im Folgenden sollen die Geräte kurz vorgestellt werden. Fotos der aufgebauten Messgeräte befinden sich im Anhang.

\subsubsection{Minioptic Delta Autocorrelator}

Ein kompakter Einzelschuss-Autokorrelator für 800 nm Pulse. Er verwendet einen nicht-kollinearen Aufbau. Größter Vorteil bei diesem Gerät ist die einfache Handhabung. Er kann schnell aufgebaut, justiert und abgebaut werden. Allerdings fehlt hier eine eigene Messsoftware, so dass ein Oszilloskop benötigt wird.
Zum Berechnen der Pulslänge $t_{\text{Puls}}$ muss die Breite des Peaks auf dem Oszilloskop $\Delta S$ mit anderen Größen in eine Formel eingesetzt werden \cite{11}:
 \begin{equation}
 	t_{\text{Puls}} = F \frac{\SI{6}{ps}}{\text{mm}} \frac{\Delta S}{\Delta T} L .
 \end{equation}
F ist der Korrekturfaktor: $\frac{1}{\sqrt{2}}$ für gaußförmige Pulse, $\frac{1}{1,54}$ für Sech\textsuperscript{2} Pulse und $\frac{1}{2}$ für Lorentz-Pulse (siehe Gleichungen 2.7 bis 2.9). $L \text{(in mm)}$ ist der Gangunterschied zwischen beiden Armen und $\Delta T \text{(in ms)}$ die daraus resultierende zeitliche Verschiebung. $L$ wird mit einer Mikrometerschraube manuell eingestellt und abgelesen. Diese beiden Größen dienen der Kalibrierung. Ohne eigene Messsoftware sind Messparameter wie die zeitliche Auflösung im Wesentlichen durch das Oszilloskop begrenzt. Große, schnelle Oszilloskope erlauben hochaufgelöste Langzeitmessungen, beschränken aber den einfachen Auf- und Abbau des Geräts. Kleinere USB-Oszilloskope zum Beispiel ermöglichen schnelle Messungen mit einem Laptop, dafür aber auf Kosten der Messmöglichkeiten.  

\subsubsection{APE PulseCheck}

Der PulseCheck der Firma APE, Berlin ist ein sehr vielseitiger Korrelator mit einer großen Anzahl an möglichen Optiksätzen, so dass Messungen in einem sehr großen Wellenlängenbereich möglich werden. Das Gerät erlaubt aber keine Einzelschussmessungen. Die mitgelieferte Software ist auf einfaches, modulares Umbauen spezialisiert \cite{25}.

Durch die Vielzahl an Optiksätzen ist der PulseCheck wahlweise als nicht-kollinearer oder kollinearer Autokorrelator, Kreuzkorrelator oder TPA-Korrelator für den UV-Bereich nutzbar. Die Kreuzkorrelation konnte aber, wie oben erwähnt, trotz großer Mühen nicht erfolgreich durchgeführt werden.

Die zugehörige Software erlaubt das Einstellen vieler Geräteparameter, wie Kristallwinkel oder Detektorsensitivität. Allerdings kann beispielsweise die Grobeinstellung der Zeitachse nur am Gehäuse geändert werden.

\subsubsection{APE miniTPA}
Der letzte verwendete Korrelator ist der APE miniTPA. Wie am Namen zu erkennen ist, verwendet er die TPA-Korrelation. Er stellt einen Kompromiss zwischen der einfachen Handhabung des Delta Autokorrelators und der Vielseitigkeit des PulseCheck dar. Er ist zum Beispiel etwas aufwändiger aufzubauen als der Delta Autokorrelator, besitzt dafür aber, wie der PulseCheck, eine eigene Messsoftware, mit der alle Messparameter eingestellt werden können. Dadurch eignet es sich am Besten für Pulslängenmessungen bei laufendem FLUTE Betrieb, da das Gerät vollständig ferngesteuert werden kann. Zum Zeitpunkt dieser Arbeit gibt es dieses Gerät nur für 800 nm Messungen. Für 266 nm TPA-Messungen muss der umgebaute PulseCheck herangezogen werden \cite{25}.

\begin{table}[h!]
	\caption{Gegenüberstellung der zur Pulslängenmessung verwendeten Messgeräte.}
	\label{tab:pulselengthdevices}
	\begin{tabular}{|p{2cm}|p{5cm}|p{5cm}|}
		\hline
		Messgerät & Vorteile & Nachteile\\
		\hline\hline
		Delta Autocorrelator &-schneller Aufbau\newline -einfache Justage\newline -Einzelschussmessungen möglich&-benötigt Oszilloskop\newline -nur nicht-kollinearer Modus\newline -nur 800 nm\newline -nicht fernsteuerbar \\
		\hline
		PulseCheck &-großes Messspektrum durch auswechselbare Optiksätze\newline -unterstützt kollinearen und nicht-kollinearen Modus\newline -auch als Kreuzkorrelator und TPA Korrelator verwendbar&-aufwändiger Aufbau\newline -Wechsel zwischen Messmodi und Grobeinstellung des Zeitversatzes nicht ferngesteuert möglich\\
		\hline
		miniTPA &-kompakte Dimensionen\newline -schneller Aufbau\newline -Alle Geräteparameter über Software fernsteuerbar&-nur kollinearer Modus\newline -nur 800 nm\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Ergebnisse und Diskussion - 800 nm Messungen}

Die Pulslängen wurden an den kritischen Stellen nach dem Kompressor (800 nm) und nach dem Quartzstab (266 nm) gemessen. In diesem Kapitel werden die Ergebnisse der 800 nm Messungen nach dem Kompressor betrachtet. Im nächsten Kapitel geht es um die 266 nm Messungen nach dem Quartzstab.

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[scale=0.45]{Bilder/gaussfit.png}
	\caption{Pulslänge von 800 nm Pulsen als Funktion der Kompressorposition. Gemessen mit kristallbasierter Autokorrelation mit dem PulseCheck im nicht-kollinearen Modus, vor der Laserwartung. An jedem Punkt wurden zehn Werte aufgenommen. Deren Mittelwert wurde als Punkt und die Standardabweichung als Fehlerbalken verwendet. Zur Bestimmung der Kompressorposition, die die kürzesten Pulse erzeugt, wurden zwei Geraden in die linearen Bereiche gefittet und ihr Schnittpunkt bestimmt. Die kleinste gemessene Pulslänge lag bei 46 fs.}
	\label{fig:gaussfit}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[scale=0.45]{Bilder/2019-07-05-fullsScan.png}
	\caption{Pulslänge von 800 nm Pulsen als Funktion der Kompressorposition. Gemessen mit TPA-Korrelation mit dem miniTPA, nach der Laserwartung. Wie in Abb. \ref{fig:gaussfit} wurden an jedem Punkt zehn Werte gemessen und deren Mittelwert und Standardabweichung verwendet. Außerdem wurden wieder zwei Geraden zur Bestimmung der Kompressorposition der kürzesten Pulslänge gefittet. Wie in Abb. \ref{fig:collvsnoncoll} zu sehen, gibt es bei kollinearen Messung die konstante Kohärenzzeit. Ist der Puls kürzer als diese, werden die Messwerte sehr ungenau, daher der von Abb. \ref{fig:gaussfit} abweichende Minimalwert von 68.1 fs und die großen Fehlerbalken an dieser Position. Die Pulslänge bei Kompressorposition 0 liegt außerhalb des empfohlenen Messbereichs des Geräts und hat deshalb größere Fehlerbalken.}
	\label{fig:miniTPAScan}
\end{figure}

Bei den Messungen der 800 nm Pulse lag das Augenmerk auf dem Zusammenhang zwischen Kompressorposition und Pulslänge. Ändert man nämlich den Abstand der Gitter im Kompressor, wird der Puls unterschiedlich stark komprimiert. Die Kompressorposition kann von 0 bis 20 mm eingestellt werden, wobei diese nicht den absoluten Abstand der Gitter angibt. Bei einer Kompressorposition von 20 mm ist der Gitterabstand lediglich 20 mm größer als bei einer Position von 0 mm. In Abb. \ref{fig:gaussfit} und Abb. \ref{fig:miniTPAScan} ist dieser ganze Bereich in unterschiedlich großen Schritten abgefahren worden. An jedem Schritt wurden zehn Messwerte aufgenommen. Da insbesondere die kurzen Pulslängen von Interesse sind, wurde in diesem Bereich die Schrittgröße verringert.

Die große Verschiebung der Kompressorposition der kürzesten Pulslänge zwischen Abb. \ref{fig:gaussfit} und Abb. \ref{fig:miniTPAScan} von 9,83 auf 17,10 geht auf die Laserwartung zurück. Mit Ausnahme des Bereichs um die kürzesten Pulse, zeigt sich sowohl vor als auch nach der Laserwartung ein über weite Teile linearer Zusammenhang zwischen Kompressorpositionen und Pulslänge; mit Minima von 46 bzw. 68,1 fs. Da die in Abb. \ref{fig:miniTPAScan} verwendete Messmethode kollinear ist, ist die Messung der kürzesten Pulse (unterhalb der Kohärenzzeit) relativ ungenau. Um diese Ungenauigkeit zu verringern wäre zum Beispiel die Mittelung bereits bei der Messung mit der Messsoftware hilfreich. Zur Fertigstellung dieser Arbeit stand diese Funktion in der Software allerdings noch nicht zur Verfügung.

Das vom Laserhersteller angegebene Pulslängenminimum von 35 fs konnte nicht erreicht werden. Wie weiter oben aber bereits erwähnt, ist nicht klar, von welcher Pulsform der Hersteller ausgeht. Außerdem geht der gemessene Minimalwert von 46 fs von einem gaußförmigen Puls aus und ist damit eine obere Abschätzung der Pulslänge. Trotzdem kann mit den gemessenen Pulslängen eine gute THG-Effizienz, die ja bei kurzen Pulsen höher ist, von bis zu 20\% erreicht werden.

\subsection{Ergebnisse und Diskussion - 266 nm Messungen}

Für das 266 nm Laserlicht war zuerst die Umwandlungseffizienz von Interesse. Also der prozentuale Anteil der Leistung des 800 nm Strahls, der in der THG in 266 nm umgewandelt wird. Dieser Wert ist extrem stark von der Pulslänge des 800 nm Pulses abhängig, da hier zwei nichtlineare Effekte hintereinander geschaltet sind. Zuerst wird aus 800 nm Licht solches mit einer Wellenlänge von 400 nm erzeugt. Dann werden diese 400 nm wieder mit den übrigen 800 nm gemischt und durch Summenfrequenzgeneration (SFG) ergibt sich 266 nm, was der dreifachen Frequenz von 800 nm entspricht \cite{17}.

In Abb.\ref{fig:thgefficiency} ist der Zusammenhang zwischen THG-Effizienz und Kompressorposition (und damit Pulslänge) vor der Laserwartung dargestellt. Zusammen mit Abb.\ref{fig:gaussfit} wird deutlich, dass bei Pulslängen über 300 fs die Effizienz nicht einmal fünf Prozent erreicht. Lediglich bei den allerkürzesten Pulsen im Bereich unter 100 fs übersteigt die Effizienz zehn Prozent, mit einem Peak bei rund 20 Prozent. 

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[scale=0.5]{Bilder/THG-efficiency.png}
	\caption{THG Effizient als Funktion der Kompressorposition. Aufgrund der Nichtlinearität der zugehörigen Prozesse ist die THG stark von der Pulslänge der eingehenden 800 nm Pulse abhängig. Kürzere, eingehende 800 nm Pulse führen zu einer höheren Effizienz und mehr 266 nm Lichterzeugung bis zu einem gemessenen Maximum von 20\%.}
	\label{fig:thgefficiency}
\end{figure}

Es ist also sehr wichtig, die Pulslänge vor dem Eintritt in die THG sehr kurz einzustellen. Bei genauem Vergleichen von Abb. \ref{fig:gaussfit} und \ref{fig:thgefficiency} fällt allerdings auf, dass die Kompressorposition der kürzesten Pulse sich nicht genau mit jener der höchsten THG-Effizienz deckt. Dies liegt daran, dass es in den Kristallen der THG zu Dispersion kommt. Durch ein leichtes verstellen der Kompressorposition lässt sich diese kompensieren und man erhält das Maximum an Effizienz.

Im Folgenden geht es um die Pulslänge des 266 nm Pulses. Ursprünglich sollte diese mit einem Kreuzkorrelationsaufbau wie in Abb.\ref{fig:crosssetup} und dem PulseCheck gemessen werden. Stattdessen wurde auf das alternative TPA-Modul des PulseCheck zurückgegriffen.

Im Gegensatz zum Infrarotbereich funktioniert eine gitterbasierte Streckung der Pulslänge im UV-Bereich aufgrund der kurzen Wellenlänge nicht. Deshalb wurden die UV-Pulse für die Buncherzeugung  durch Quartzstäbe geleitet um sie zu verlängern. Durch die Dispersion im Quartz ist der Puls danach gestreckt. Die Stärke der Streckung hängt von der Länge des Stabes, der Pulslänge des eingehenden Pulses, sowie dessen Wellenlänge bzw. Spektrum ab. Mit dem TPA-Modul des PulseCheck wurde die Pulslänge nach Quartzstäben verschiedener Länge gemessen. Insgesamt wurden Quartzstäbe fünf verschiedener Längen gemessen und für jeden zehn TPA Messungen aufgenommen. Um ein besseres Signal-zu-Rausch-Verhältnis zu erhalten, wurde zuerst Punkt für Punkt der Durchschnitt dieser zehn Messungen berechnet und dann erst die Pulslänge mit einem Fit durch den Durchschnitt bestimmt. Ein Beispiel für diese Vorgehensweise ist in Abb. \ref{fig:tpa} dargestellt. Die blassen, farbigen Daten sind die zehn Einzelmessungen. Die dicke, schwarze Linie ist deren Durchschnitt und die rote Kurve ist der Fit durch diesen.

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[scale=0.5]{Bilder/2019-06-04-quartz13,7cm.png}
	\caption{Beispielmessung für 266 nm UV-Pulsstreckung in einem 137,5 mm langen Quartzstab. Die blassen farbigen Linien im Hintergrund sind zehn Einzelmessungen. Der Punkt für Punkt Durchschnitt aus diesen ist als dickere, schwarze Linie dargestellt. Dadurch wurde dann ein Fit gelegt, um die Pulslänge zu erhalten. Diese Vorgehensweise reduziert den Einfluss, den das Rauschen der Einzelmessungen hat.}
	\label{fig:tpa}
\end{figure}

In Tabelle \ref{table:quartz} sind die so erhaltenen Pulslängen in der zweiten Spalte eingetragen. Die wahre, gleichbleibende Einganspulslänge konnte mit dem PulseCheck leider nicht eindeutig bestimmt werden, da bei Pulsen kürzer als $\approx$90 fs der Puls nicht mehr verlässlich vom Rauschen zu trennen war. Die Eingangspulslänge kann aber mit der Software Topticalc über die gemessenen Ausgangspulslängen abgeschätzt werden \cite{12}. Dies ist in Spalte 3 dargestellt. Die Abweichungen zwischen dem kürzesten und längsten Stab und den Übrigen lässt sich möglicherweise auf die nicht bekannten Dispersionsparameter des hier verwendeten Quartzes zurückführen. In Topticalc wurde nur ein generisches Quartzmaterial als Grundlage genommen.  Die genaue Eingangspulslänge an dieser Stelle spielt für die Buncherzeugung später zwar nur eine untergeordnete Rolle, in weiteren Messungen, außerhalb des Rahmens dieser Arbeit, könnte dieser Wert aber noch präziser bestimmt werden.

Die Pulslänge nach dem Quartzstab ist hingegen sehr wichtig, da sie sich vor dem Auftreffen auf die Kathode im Wesentlichen nicht mehr ändert.  Die Länge des erzeugten Bunches wird durch die Länge des Laserpulses bestimmt. Zum Minimieren der zu Beginn erwähnten Raumladungseffekte sollte diese Pulslänge beim Auftreffen auf die Kathode je nach gewünschter Bunchladung im Bereich zwischen 0,7 und 4 ps liegen. Dies stellt einen guten Kompromiss zwischen schwachem Raumladungseffekt und kurzem Bunch dar. Mit dem 304,5 mm langen Quartzstab wird das fast erreicht. Im Lasertransportweg von FLUTE war zur Zeit dieser Messung noch ein 330 mm langer Quartzstab verbaut. Für diesen konnte die Pulslänge leider nicht gemessen werden, da er im laufenden Betrieb von FLUTE benötigt wurde.

\begin{table}[h!]
	\caption{Pulsstreckung eines 266 nm UV-Pulses in Quartzstäben verschiedener Länge. Die Simulationswerte wurden mit der Software Topticalc berechnet. Für die Messung wurde der Kompressor auf die Position mit der höchsten THG Effizienz gefahren. Bei allen Werten wurde von gaußförmigen Pulsen ausgegangen.}
	\centering
	\begin{tabular}{|p{2cm}|p{3cm}|p{4cm}|}
		\hline
		Quartzstab Länge in mm & Messung der Ausgangspulslänge in fs & Entspricht einer simulierten  Eingangspulslänge in fs \\
		\hline \hline
		73 & 740$\pm$30 & 54\\
		\hline
		105,5 & 890$\pm$30 & 65\\
		\hline
		137,5 & 1.140$\pm$40 & 66\\
		\hline
		169 & 1.390$\pm$80 & 67\\
		\hline
		304,5 & 3.420$\pm$140 & 49\\
		\hline
	\end{tabular}
	\label{table:quartz}
\end{table}

Im Moment müssen die Quartzstäbe noch manuell ausgetauscht werden, wenn Bunche mit einer anderen Länge erzeugt werden sollen. Idealerweise wäre ein System zum ferngesteuerten Auswechseln der Quartzstäbe. Für den Moment sollen diese Messungen zeigen, welche Pulslängen mit den vorhandenen Quartzstäben möglich sind.

